\chapter{Intervju svar på frågor om prototyp.}\label{appendix:niclas}

	\textbf{Vad tycker du har gått bra med att använda sig av prototyper?} 
	\begin{enumerate}
	\item Det var enkelt att visa upp hur man tönkt sig. Alla hade samma bild av hur desingen skulle se ut. 
	\item Alla ser olika på hur det grafisk ska se ut vilket bidrar till flera olika förslag. Enkel att visa hur man tänkt 		  sig  
	\item Snabbt och lätt att förändra. Lätt att utveckla och förbätrra. Det går att rita om när man är på mötet. 
	\item Hjälpt till att fångat upp många oklarheter. 
	\item Fångade upp många olika ideer i gruppen. Enkelt sätt att bolla ideer med kund.
	\end{enumerate}		
	
 	\textbf{Är det något du tycker har fungerat mindra bra?} 
 	\begin{enumerate}
 	\item Inte så interaktiva. 
	\item Dålig förkunskap om prototyper. Hade varit bra med flera vändor med prototyp. Gruppen fick ingen feedback på den 		  sista prototypen.
	\item Inget protokoll har förts över genomgång av prototyp
	\item Kan vara svårt att visa vad som är tryckbart och svårt att visa vad som händer när en interaktion sker. 
	\item Inte interaktiva, svårt att visa vad händer om man trycker på knapp
	\item Nej.
	
 	\end{enumerate}
 	
 	\textbf{Vad det värt den tid det tog?} 
 	\begin{enumerate}
 	\item Ja
	\item Ja 
	\item Ja 
	\item Ja 
	\item Ja   
	\item Ja 

 	\end{enumerate}
 
 	\textbf{Hur har du haft användning av prototypen i projektet?} 
 	\begin{enumerate}
	\item Det går att kolla på den för att se vilka komponter man ska byggas och var de ska vara placerade.
	\item Har jobbat med backend så har inte haft använding av den. 
	\item Det som gruppen har designat ser väldigt likt ut den sista prototypen.
	\item För att implementera grafiska komponenter.  
	\item Utgått ifrån den vid desingen.

 	\end{enumerate}

 	\textbf{Har det hjälpt dig att få en bättre uppfattning hur det grafiska ska se ut?} 
 	
 	\begin{enumerate}
 	\item Ja
	\item Ja 
	\item Ja 
	\item Ja 
	\item Ja   
	\item Ja 

 	\end{enumerate}

 	\textbf{Skulle du använda dig av prototyper i ett liknande projekt i framtiden? } 
 	\begin{enumerate}
 	\item Ja
	\item Ja 
	\item Ja 
	\item Ja 
	\item Ja   
	\item Ja 
 	\end{enumerate}
 