\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\input{../Templates/Settings}
\def\ftitle{Statusrapport Iteration 2}
\def\fversion{1.0}

\begin{document}

\input{../Templates/titlepage.tex}

\clearpage
\begin{abstract}
\noindent Under iteration två i kandidatprojektet så har gruppen arbetat med att färdigställa dokument som är till hjälp vid utvecklingfasen. Kandidatrapporten har även påbörjats och skisser till de individuella bidragen är skrivna.
Slutligen så har gruppen reviderat de tidigare inskickade dokumenten utefter den feedback som de fått av handledaren.
\end{abstract}
\clearpage

\section{Dokumentation}
\label{sec:Dokumentation}
De dokument som har sammanställts under den första iterationen är följande:

\textbf{Kandidatarbete, rapporthalva}\\ En påbörjad kandidatrapport, i denna iteration så har avsnitten introduktion, bakgrund, metodkapitel och resultat avhandlats.

\textbf{Individuellt bidrag}\\ 
Skisser för de individuella bidragen har skrivits, i denna iteration så har medlemmarna beskrivit det ämne som de vill studera samt hur de kan skaffa material att skriva om.

\textbf{Arkitekturdokument}\\ Arkitekturdokumentet beskriver hur systemet kommer se ut.

\textbf{Testplan}\\ 
Testplanen fungerar som en grund för hur systemet ska testas, så man kan säkerställa att det är ett stabilt system och så att systemet uppnår kraven som finns.

\textbf{Testrapport}\\
En testrapport för iteration två har framställts. Under denna iteration så har enbart tester med pappersprototyper utförts.

\textbf{Dokumentrevidering} \\
Utefter den feedback som gruppen fick för dokumenten i iteration ett så har dessa reviderats.

\section{Kund}
Under iterationen har gruppen haft ett möte med kund om utseendet på produkten.

Alla medlemmar i gruppen skapade en pappersprototyp gällande hur man tänkt sig att slutprodukten skulle kunna se ut. Gruppen höll sedan ett brainstormmöte där de diskuterade varandras bidrag och man kom fram till tre stycken alternativ som redovisades för kund under ett möte.

\section{Måluppfyllnad}
Vi anser att målen med denna iteration till stor del har uppnåtts. Ett till möte med kund kommer hållas gällande prototyp av produkten, men i övrigt så har gruppen blivit färdiga med de uppgifter som planerats in för denna iteration.

\end{document}
